<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://altamarmx.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://altamarmx.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es"/><updated>2023-12-22T00:33:48+00:00</updated><id>https://altamarmx.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>Página académica de G. Barrios. Basada en [*folio](https://github.com/bogoli/-folio). </subtitle><entry><title type="html">Python para Ingeniería</title><link href="https://altamarmx.github.io/blog/2022/cursoPython/" rel="alternate" type="text/html" title="Python para Ingeniería"/><published>2022-09-28T00:00:00+00:00</published><updated>2022-09-28T00:00:00+00:00</updated><id>https://altamarmx.github.io/blog/2022/cursoPython</id><content type="html" xml:base="https://altamarmx.github.io/blog/2022/cursoPython/"><![CDATA[<h2 id="descripción-del-curso">Descripción del curso</h2> <p>Es un <strong>curso asíncrono de Python</strong> dirigido a <strong>personas que manejan series de datos temporales, realizan operaciones matemáticas y visualizan estos datos</strong>.</p> <p>Si eres estudiante de ingeniería, o una persona que maneja series temporales o datos numéricos, y quieres aprender a manejar esos datos con Python, entonces este curso es para ti. No se requieren conocimientos previos, <strong>partimos desde la instalación hasta la visualización y manipulación de datos</strong>.</p> <p>Para crear este curso Diego, Kevin y yo (Guillermo), <strong>recopilamos las experiencias de los cursos impartidos en el <a href="https://www.ier.unam.mx">IER-UNAM</a> tanto en posgrado como en la <a href="https://www.lier.unam.mx/">LIER-UNAM</a></strong>. Invitamos a Ana Gabriela para que grabara algunos videos y diseñó un par de ejercicios especializados. Además, nos dimos a la tarea de <strong>crear una <a href="https://github.com/AltamarMx/datos_Python">colección de datos</a> <em>ad-hoc</em></strong>. La cereza del pastel son los ejercicios con los cuales aprenderás a manejar series temporales o datos experimentales.</p> <p>El curso contiene <strong>20 horas</strong> de grabaciones en <strong>61 videos</strong>, <strong>9 cuestionarios</strong> para evaluar tu avance y <strong>un repositorio</strong> con la colección de datos. Está disponible en la plataforma <strong><a href="https://renovandotalentos.ier.unam.mx/">Renovando Talentos</a>.</strong></p> <p>A continuación te mostramos el temario detallado de los <strong>seis módulos del curso</strong>.</p> <hr/> <h2 id="1-cómo-empezar-con-python">1. ¿Cómo empezar con Python?</h2> <ol> <li>Instalando Python y Jupyter Notebook en Windows, MacOs, Linux</li> <li>Introducción a Python</li> <li>Anclar WinPython command prompt en Windows</li> <li>Paseo por Jupyter Notebook</li> <li>Indentación</li> <li>Acceso a la documentación de Python</li> <li>Instalando paquetes en Python con pip</li> <li>Quiz: 001 Cómo empezar con python</li> </ol> <h2 id="2-tipos-de-variables">2. Tipos de variables</h2> <ol> <li>Tipos de variables: Introducción</li> <li>Tipos de variables: Enteros, dobles y complejos</li> <li>Tipos de variables: Cadenas</li> <li>Tipos de variables: Booleanos</li> <li>Tipos de variables: Listas</li> <li>Tipos de variables: Tuplas</li> <li>Tipos de variables: Diccionarios</li> <li>Imprimir</li> <li>Ejercicios con variables, cadenas y listas</li> <li>Quiz: Conociendo las variables</li> </ol> <h2 id="3-herramientas-de-control-funciones-y-clases">3. Herramientas de control, funciones y clases</h2> <ol> <li>Herramientas de control</li> <li>List comprehension</li> <li>Built-in functions</li> <li>Magic commands</li> <li>Quiz: Aprendiendo a tener control</li> <li>Funciones</li> <li>Variables locales y globales en Python</li> <li>Trucos de la libreta de Jupyter y Python</li> <li>Quiz: Aprendiendo a tener el control</li> </ol> <h2 id="4-introducción-a-numpy">4. Introducción a Numpy</h2> <ol> <li>Introducción a Numpy</li> <li>Introducción a los objetos de Numpy</li> <li>Introducción al slicing en Numpy</li> <li>Quiz: Una breve intro a Numpy</li> </ol> <h2 id="5-introducción-al-análisis-de-datos-con-pandas">5. Introducción al análisis de datos con pandas</h2> <ol> <li>Dataframes, ese poderoso objeto de Pandas: Introducción</li> <li>Dataframes, ese poderoso objeto de Pandas: Listas</li> <li>Dataframes, ese poderoso objeto de Pandas: Diccionarios</li> <li>Dataframes, ese poderoso objeto de Pandas: Desde archivos</li> <li>Dataframes, ese poderoso objeto de Pandas: Desde otro Dataframes</li> <li>Dataframes, ese poderoso objeto de Pandas: Valores nulos</li> <li>Introducción a Pandas</li> <li>Introducción aplicada a los DataFrames</li> <li>Operaciones básicas de Pandas y DataFrames</li> <li>Carga archivos csv y visualiza rápidamente con Pandas</li> <li>Carga archivos de excel con Pandas</li> <li>Localiza o reemplaza información en DataFrames usando loc</li> <li>Análisis del Sistema Nacional de Investigadores con Pandas</li> <li>Quiz: 006 Iniciando en el EDA</li> <li>Introducción a Matplotlib</li> <li>Quiz: Iniciando en el EDA</li> </ol> <h2 id="6-ejemplos-y-aplicaciones-en-ingeniería">6. Ejemplos y aplicaciones en ingeniería</h2> <ol> <li>Calcular y graficar el día con mayor energía solar</li> <li>Calcular y graficar el día con mayor energía solar: Grafica doble de un día específico</li> <li>Calcula la energía solar anual, mensual y diaria</li> <li>Quiz: Miscelánea de ejercicios</li> <li>Rosa de vientos Parte Uno</li> <li>Rosa de vientos Parte Dos</li> <li>Importa y analiza datos desde un archivo EPW: Parte Uno</li> <li>Importa y analiza datos desde un archivo EPW: Parte Dos</li> <li>Ajuste interactivo de polinomios usando numpy e ipywidgets</li> <li>Graficar día/mes/año promedio usando seaborn</li> <li>Visualizaciones de datos meteorológicos de una serie temporal usando mapas de calor usando mapa de calor</li> <li>Heatmap de sensación térmica con matplotlib y seaborn</li> <li>Calcular y graficar día promedio usando groupby de pandas</li> <li>Visualizaciones de la distribución de datos usando Joyplot</li> <li>Importar, limpiaar, concatenar 61 archivos con list comprehension: Parte Uno</li> <li>Importar, limpiaar, concatenar 61 archivos con list comprehension: Parte Dos</li> <li>Comparar errores entre diferentes casos: Parte Uno</li> <li>Comparar errores entre diferentes casos: Parte Dos</li> <li>Quiz: Miscelánea de ejercicios</li> <li>Análisis de la importancia de las protecciones solares en una edificación: Parte Uno</li> <li>Análisis de la importancia de las protecciones solares en una edificación: Parte Dos</li> </ol>]]></content><author><name>Ana Gabriela Álvarez</name></author><category term="educación"/><category term="python"/><category term="matplotlib"/><summary type="html"><![CDATA[De cero a infinito]]></summary></entry><entry><title type="html">Un gran equipe</title><link href="https://altamarmx.github.io/blog/2022/gran-grupo/" rel="alternate" type="text/html" title="Un gran equipe"/><published>2022-09-23T18:40:16+00:00</published><updated>2022-09-23T18:40:16+00:00</updated><id>https://altamarmx.github.io/blog/2022/gran-grupo</id><content type="html" xml:base="https://altamarmx.github.io/blog/2022/gran-grupo/"><![CDATA[<p>Desde hace más de un año que junto con Diego Canul, Kevin Alquicira, Celeste Morales y Grecia Suárez, comenzamos a plantearla idea de un gran curso de Python para ingeniería.</p> <p>El antecedente fue un curso de Python para el posgrado en Ingeniería que impartimos entre Kevin, Diego y yo. Y luego vino la idea,que tal si hacemos un curso asíncrono, que lo puedan tomar quienes lo deseen cuando tengan tiempo. Habíamos platicado mucho que en la LIER se les debería enseñar a usar Python alrededor del tercer semestre, y que la comunidad estudiantil del posgrado en ingeniería debería poder tener disponible este curso cada semestre. La posibilidad de incluir Python entre tercer y cuarto semestre de la LIER no se ve real, y ofrecer Python para posgrado cada semestre, muy desgastante.</p> <p>Así nació la idea de un curso asíncrono, y comenzamos a planear el temario, recopilar los datos, escribir las libretas de guiones, hacer pruebas de videos, pero no logramos avanzar mucho. Así que se nos ocurrió dar el curso síncrono y virtual.<br/> Así nacieron los cursos <strong>Crash course de Python</strong> y <strong>Aplicaciones de ingeniería en python: +20 ejercicios de manejo y visualización de datos</strong>. Con estos dos cursos generamos los guiones, recopilamos los datos.</p> <p>Después de estos dos cursos, teniamos todo listo, o eso creíamos, faltaba grabar, ese largo y tedioso proceso de tener los videos con la calidad adecuada de audio, imagen, ritmo y por supuesto material. Este proceso se alargó más de lo que pensabamos, así que se nos ocurrió invitar a Ana Gabriela Álvarez para que colaborara grabando algunos videos.</p> <p>Finalmente, terminamos, y nos llevamos la sorpresa de tener:</p> <ul> <li>Más de 60 libretas o guiones</li> <li>9 cuestionarios</li> <li>60 videos</li> <li>Más de 20 horas de grabación</li> <li>Repositorio con más de 20 archivos de datos</li> </ul> <p>Pronto les daremos la noticia de que se pueden inscribir al curso.</p> <p>También terminamos haciendo un gran <strong>equipe</strong>.</p> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/assets/img_posts/equipe_python-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/assets/img_posts/equipe_python-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/assets/img_posts/equipe_python-1400.webp"/> <img src="/assets/img_posts/equipe_python.jpeg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> <div class="caption"> De izquierda a derecha: Celeste, Kevin, Gaby, Diego, Grecia y Guillermo. </div>]]></content><author><name></name></author><category term="educación programación"/><category term="python"/><category term="noticias"/><summary type="html"><![CDATA[Un gran equipe, un gran trabajo]]></summary></entry></feed>